宏觀看人工島——只輸不贏的世紀大賭博（文：林超英）

最近香港有人大力推銷在大嶼山與香港島之間填海2000多公頃，製造一個巨型人工島，聲稱裝載70萬至110萬人和提供行業發展空間，口號是「跳出框框，想像未來」。其實這是新瓶舊酒，概念幾十年前早已提出過，一直在香港歷代工程師視野內。多年來沒有執行的原因簡單得很：一則沒有需要，二則耗資巨大到香港政府負擔不起。

個人觀察，維港以外的近岸填海項目，社會沒太大爭議，當然大家同時強調執行這些項目時不可走捷徑，必須遵照既有程序，包括需求評估、可行性研究、成本效益評估、城規審批、環境影響評估、填海工程審批等。但是對於巨型人工島牽涉的大規模填海，社會卻抱持截然不同的強烈反對態度。

比較多人注意的是興建人工島的費用，以政府原本規劃的1000公頃規模估計，填海造人工島及興建接駁道路和鐵路至港島、九龍、新界，需費約4600億元（還未計供水、供電、供煤氣、興建公共房屋、眾多配套公共設施等）；若規模增至2000公頃，則估計耗資逾7000億元。領教過近10年大型工程例行大幅超支，我們必須把人工島視為萬億工程來考量。香港政府財政儲備於上個財政年度結束時，才歷史性首次高於1萬億元水平。即是說2000公頃人工島等於把政府全部儲備貫注入大海，是一場可能「一鋪清袋」的世紀大賭博。一不小心，政府可能破產。這是市民萬萬不想見到的終極恐懼，因此認真探討人工島的必要性和科學地論證人工島概念都是十分重要的。
人工島既然是世紀大賭博，我們就要從世紀時間尺度和全球視野探討，如確定是香港存亡所繫和工程財務萬無一失，才可能決定下注。需考慮因素最少有以下幾項：未來30年香港和內地人口戲劇性變化、全球經濟轉型下的香港對策、氣候變化衍生的後果、減碳時代的應對、社會價值觀念轉變等。

迷信人口只加不減

先談人口。二戰結束，各地包括香港出現戰後嬰兒潮，人口迅速增加。經過70年安定，人口增長速度放緩，個別國家如日本人口甚至開始減少。香港方面，預計我們戰後嬰兒潮這代人20年後陸續走完人生旅程，加上年輕人不願生育，統計處最新推算人口於2043年達到822萬高峰後開始下降，2066年會降回772萬水平，與今天人口相若。這個推算甚至包括了內地來港人士的因素。與此同時內地人口受過往一孩政策影響，高峰期相對提前，估計在2030年左右便出現。不久將來內地勞動力短缺比香港嚴重，因此來港人數很大可能減少，連772萬也可能偏高。

政府的1000公頃人工島可容40萬至70萬人，建基於920萬人口的推算，比822萬高峰多了約100萬。近來的2000公頃人工島概念可容納70萬至110萬人，增添30萬至40萬人，相當於香港人口約950萬之譜，比822萬高出約130萬。兩個差額數字都大於人工島的設計人口容量，人工島沒有需要（不要講必要）其實顯而易見。以人口不斷增加為理由推銷人工島，是不科學地迷信人口只加不減，不察新時代人口將會減少的戲劇性變化。

講到經濟，香港經濟規模經歷了70年擴張，令不少香港精英誤會「發展」即是「增長」，而「增長」靠石屎建築，也因此必要有地，以致幾乎所有談香港「可持續發展」的文件總是變成談增加土地供應。但是只要稍為留意全球經濟發展大格局，便會知道高階和高增值的經濟增長，講求科學知識、創意思維、服務、數據、電腦等，再不是靠需要大量人口和土地去支撐的大量生產和低端增值。回應全球經濟新格局，加上預見勞動人口減少，香港需徹底改變思維，追求人人增值和毋須增加土地的高增值新型「工業」。
雖然推動2000公頃人工島的人們有提「可持續發展」，不過他們跳不出經濟發展必需土地的石化思維框框，彷彿香港依然在「穿膠花，星期一到星期七，多勞多得」的時代。要發展就要有地，有地自然有人投資，這種想法是香港地產商給時代寵壞的套路，遠遠落後於強調用心、用腦、用科技的新形勢，只會推香港走進經濟死胡同。
香港應該做的是想辦法用好現有土地和建築，以政策導向促進和支援新經濟模式在香港生根開花結果，絕不是把全副身家投入海中建設一個面目模糊、了無新意的概念。不建人工島，香港經濟不會輸，興建則一定用去政府全部儲備，稍有理性的人肯定知道怎樣選擇。

人工島建在大海中，直接面對海洋自然力量，潮漲潮退，勁風高浪。去年超強颱風天鴿襲澳門，海水淹沒澳門市區及氹仔新建賭城，給我們重大警示，不可隨便把人遷到海水包圍之處。在全球暖化背景下，海平面上升已成定局，此外海水溫暖令更多超強颱風出現，科學家推算過往50年一遇的海水高位到本世紀末可能成為年年可見。推銷2000公頃人工島的所謂研究報告只以一個颱風模擬就作出「建島沒問題」的結論，更毫無提到氣候變化和海平面上升連鎖效應，工作十分粗疏，欠深思熟慮。大家須知把2000公頃土地抬高1米是天價工程，我們還不知道需抬高多少米才可保障居民安全。在這個茫無頭緒的情况下我們怎能貿然讓項目上馬？
今年世界各地的熱浪讓我們知道氣候變化真實存在，香港和內地都依據巴黎協議展開減少排放二氧化碳的策劃，這是國際責任，必須履行。可容多達110萬人居住的人工島孤懸大海中央，預計以6至7條橋、隧道和鐵路連接港九新界，每天數以10萬計人次的行程將造成大量碳排放，嚴重打擊香港減碳部署，令香港無法兌現國際承諾。這是香港作為世界大都會不可能做的事，也是不容於國際社會的。為了履行減碳國際責任，人工島是不能建的。

填海一定破壞生態 絕對無法補償

最後談最關鍵一點，是時代改變了、價值觀念改變了，全世界包括中國內地和香港人民都從痛苦的經驗中認識到胡亂搞「發展」破壞氣候和自然生態，演化成危害人類生存的噩夢，因而建立了尊重自然的價值觀念。40年來內地「發展」傷害自然後吃了不少苦頭，去年政府治國理念作出了根本改變，十九大確立了「綠水青山就是金山銀山」，國務院的決策部署堅持生態優先，7月25日發布全國通知，核心內容是，除國家重大戰略項目外，「全面停止新增圍填海項目審批」，不涉及國家安全的項目一律免問，反映國家對建立生態文明重要性的深入認識和決心。香港長期以來自稱先進，不可能在保護自然環境方面落後內地及世界先進國家。無論填海1000或2000公頃，一定破壞生態，也絕對沒法補償。順應時代價值觀念的轉移，這個人工島必不可建。

從未來人口增減情况考慮，人工島沒有必要。由於勞動力減少，推動新經濟應以政策扶助新思維和用好原有土地和建築，人工島無關宏旨。把近百萬人置於海中是漠視氣候變化後果的笨選擇，也有違長遠減碳的國際責任。
既然人工島不是關乎香港存亡的必需物，就完全沒有理由把香港政府的全部財政儲備押注在這場只輸不贏的世紀大賭博。

作者是香港中文大學地理與資源管理學系客座教授

今次林超英寫得幾好 唔止講佢執著既環保方面同佢熟悉既氣象天氣角度，連人口增長，經濟角度都有講

你都on9，成萬億呀，班大陸狗一定訓身支持，貪一貪，再話增成本超下支，再偷工減料趕工屈拉布，然後叫政府改標準，強行通過and收貨。

到時呢班狗官真係發到fat fat啦，一萬億？起碼有5千億流入呢班仆街個袋，之後仲要港人供水補返條超支數量。

個島陸沉? 起過個

我就一定支持人工島，起得黎我都差唔多退休，到時陸沉超支呢d留返比下一代做，咁樣先逼到全港反抗，我地呢一代冇撚用架喇，d 野唔夠令班廢老左狗高官清醒，班共狗玩晒。

班垃圾講填海好簡單咁 以為嘔堆石屎落海就算 破壞左既野好多都回復唔到 其實兒童係小朋友多定5毛多?

睇左下東京灣跨海公路以日本人做事手法都要折算近千億港元 當中最貴就係海中心個唔怕防浪防波堤做足，打風唔會沉落海既人工島－海之螢

但海之螢只係港珠澳人工島大細用黎做道路轉接，要起個同樣標準唔怕打風可以起樓住百萬人既人工島，過萬億真係唔出奇

香港人。。。一直都輸

哩篇野要長期置頂

GDP gogogo

大陸咁多爛地無用，好心比d香港啦，浄係識比d低端人種我地

趕晒D人返大灣區,香港咪無咁多人,唔使咁多地囉

上面果位，要批評就反駁篇文既論點，唔係針對林超英呢個人 我都好反感佢d近塔利班水平既環保同佢做台長果陣既事蹟，但一樣還一樣，呢篇野幾有道理

一帶一路香港版

其實有咩問題

最好用晒d 錢去整，到時爛尾最好，更多人唔信港共政府

起到既話，又少左人口，咁姐係d 樓無咁大負擔，樓價跌，下一代買樓又平左，不知幾好

而呢廿年有更多就業職位

高鐵用咗884億
仲有無數其他大白象, 瀝瀝在目
再掟多10000億會有分別?

嗰project戇鳩到咁
啲錢留住唔會有其他更好用途(即使都喺政府手)?
就算唔用都好過掟落海啩??

你覺得會請好多香港人?
你覺得洗大咗唔會cut其他公營開支?

你好似未明我根本係支持焦土。。。

sorry送7000億落國企袋唔係叫焦土, 叫戇鳩

有籍口發展大陸飛地呢個就真係一個問題

不過佢地而家不斷講乜撚野大灣區，相信就算唔係呢度做，應該都會係東北新市填度做，輸入大陸人未來只會更甚，同有無呢個填海無關

既然係咁，我寧願佢洗撚晒d 錢，一齊爆煲，香港班豬隊友咁都唔醒覺就真係無野講

你以為唔咁送就無其他方法送咩

如果佢地個目標就係送比大陸，咁寧願咁大工程全港都知咁做，定陰d 陰d 暗中咁做呀？

如果佢地咁死蠢做到咁明顯，咁咪仲好

仲有d 錢唔用唔掟落海，政府又唔會拎出黎益市民（呢個係事實）

咁留低d 錢確實係壞事喎，只會不斷推高物價（港幣價值）

直接綁死7000億送出黎叫"死蠢做到咁明顯"?
冇辨法完全阻截, 所以一鋪送俾敵人
你俾7000億地產商佢地焦咗邊忽?

佢地用庫房錢冇得唔俾人知, 17億起天穚都俾人屌
就係因為用政府錢唔易, 佢地先出哩招
你寧願敵人分1000次偷, 出1000次新聞, 定一次過俾人偷哂?
以焦土角度, 邊樣"覺醒"效果大啲?

啲錢唔用就唔會推高物價, 用黎起工程先會
同埋你想焦土, 又點解擔心物價高?

扮焦土嚟幫政府做打手, 就連戲啲
個個reply轉立場又自打嘴巴, 好難唔穿崩

咩賭博, 跟本騙案. 支那世紀騙案, 一大一路, 港豬噢, 鳩鐵.

陳凱文呢件垃圾啲文都竟然有人quote出黎

一千次新聞咪溫水煮蛙lo, 次次小小咁敗左去係無咁覺眼亦唔會製造好大話題，咁簡單你都唔明？

仲有，你比機會佢做越多次呢啲野，d 人咪由開始果陣反抗下，之後越黎越唔想理，唔係無試過啦，以前大把例子

你咁都未明？香港就係要一次大大獲，仲要係無得翻生果隻，先夠多人醒

點叫'大'？
高鐵已經884億同埋係親身感覺到既野，仲未夠大？
不論任何政府政策，邊次冇人咁講？
每次ff焦埋今次就掂，結果？
哩啲廢話我聽過幾百次

再講多次，你話香港關係法嗰啲真係攬炒既先叫焦土
送7000億俾對家，叫戇鳩

太天真喇
佢搵牛華出黎盲撐點會起2000公頃咁多
應該一小塊咁貪幾千億先

翻唔到身仲醒嚟有咩用

條友乜發展都反

十大建設將會今年內完工
你地知點解要喪推堆海

前排山竹打完
scmp出左篇文話香港需要審視下填海區域頂唔頂得住extreme weather
預計以後d風會一年比一年勁

##kidsta r

講得幾好，咁大單工程，政府肯定破產再加重稅

如果咁貴，我肯定全香港反對，環保唔使理，最緊要講錢

起起起！我大清堂堂天朝上國，金銀珠寶應有盡有取之不盡！唔理佢一萬億兩萬億十萬億千萭億，有乜所謂吓？全部起撚飽佢！乜鬼都唔好理！同我傾盡天下財力！國破家亡都冇所謂！總之頤和園一定要起

港共想駛晒儲備然後狂加稅
想迫死香港人

點解咁想起人工島，因為大把利益輸送，送天文數字夠一個政府十世用唔完既錢出去畀中資公司，你地班議員都唔夠擔反對。到時起到一半就話海浪太急海床太鬆無限延期超資，花二十年起完再同你講塊地唔適合起超過二十層高既樓，結果容納得預期一半人口，不過到時政府都換左幾次，以前d負責人都發發攞晒護照去外國住幾千尺大屋養老lu

工人冇飯開 香港要進步

一堆工程/填海物料 結果都係上大陸買
中標公司一定又係一堆堆中字頭既建築公司
呀爺呢期缺水都已經唔係新聞啦
擺明國家任務黎
啲on9 廢老睇完劉華 又多左人支持
完全唔合符經濟效益
出生率下降 人口上升呢啲問題完全唔無視
填多個台灣一出黎都裝唔晒十三億人啦
Dllm

講左好多次
政府成撚日係度大興土木，根本就係利益輸送
為左保住地產業同建造業，簡直係無所不用其極
比人起咁撚多天價樓同大白象基建，又唔諗下起多d公營房屋？
仲有，之前政府果個落馬洲河套區，成個budget扣左建造成本果part都唔知會剩返幾多落科研度
又咁鐘意cut醫療budget
係咪唔keep住咁玩嘅話，政府就會收皮？
所以香港根本冇可能轉到型搞工業同高科技

屌你老母垃圾政府唔搞人口政策

屌
All in 美元

所以佢唔肯講個實數出嚟
估佢二千億起跳
慢慢一步步超到一萬億
填海填到一半就話超支
唔通唔填落去呀

快啲起啦

睇吓有幾多上街

口頭反對，票數照過

Btw啱啱睇日本資料果陣話折合千億港紙，但日元就即係要萬億，不過佢地用「兆」呢個字

総工費は約1兆4409億円

想問香港係咪已經遺忘左兆呢個單位定兆係萬萬億

焦條鐵咩。 香港一無左呢萬億儲備姐係無埋金融。 有排衰。 根本無能力上返去。

老共呢次係要殺雞取卵

波叔重直接 話投資一帶一路。 成個情況好明顯。 就係要抽乾香港。

一億億先係兆？

反抗到底

一萬億就一兆
一萬兆就一京

等人覺得翻唔到身，先會搵其他出路，唔好成日比人陰d 陰d

起樓俾你係marketing
送錢俾支那建築係實

根本係債務陷阱黎

抽乾香港 第日啲大陸狗就可以更加大聲講 要不是祖國...

破產就好笑
到時連差佬都要炒人
跟住要送地請有錢佬投資

你幾時會產生啲青蛙會跳出溫水嘅錯覺

擺明就係捐錢救國工程
分析咁多黎做乜
唔通真係為發展咩

話萬億唔通真係全部庫房錢掉入去咩,點破產法
就算係,分10年都係一千億一年,之後唔會再增加冇收入咩
計埋d on9數

沒有 沒有 沒有

通過～

公就我贏，字就你輸。
係人都睇到係利益輸送。香港嘅稅收唔使上繳中央，所以用基建黎昆香港人，叫佢地乖乖地俾錢阿爺用。
完。

香港六十年代時 班英國鬼好似佢咁諗就死得
冇沙田 冇灣仔 冇中環

係
嗰個位咁食風，交通又濕鳩
點裝100萬人
肯定起起吓改plan

係一直都柒

Push

啫係想泵水上支那囉

真係搞到自己咪會
佢咁用錢法
啲維穩費都唔知夠唔夠
以前以一千萬維穩
依家唔夠 要減到500萬都同你死過啦

起完都2047啦

你想像得太美好
由補選六四開去到五五波就已經話比你知150嘅威力
過多幾年 仲邊有"香港人"出黎
雨傘革命都咁多人篤灰

60年代仲係人口增長期 點同
今時今日講自動化 講科技 仲係用人多好辦事心態

個人觀察，維港以外的近岸填海項目，社會沒太大爭議，當然大家同時強調執行這些項目時不可走捷徑，必須遵照既有程序，包括需求評估、可行性研究、成本效益評估、城規審批、環境影響評估、填海工程審批等。但是對於巨型人工島牽涉的大規模填海，社會卻抱持截然不同的強烈反對態度。

同埋佢都無反其他填海項目（甚至天文台既人應該好buy沙田咁填海，溫黛前後對比 ）

推！

香港又可以救國了

假如政府破產即是公務員都無糧出？定庫務署啲錢係分開？

政府點會破產，有得發債

要破美國一早破咗，幾十萬億美金國債
中國都發咗一大堆國債

仲係到諗起人工島之後比邊個住超幾多支
美國打到黎啦
成個人工島計劃就係即刻吸晒你香港庫房水
之後仲起鬼到人工島咩
仲係到講十幾廿年後既事

邊個買你香港政府債？
投資者見到咁樣都有信心？

你d用字

支那今鋪fat fat喇
各位香港人繼續努力返工供水畀內地打貿易戰啦

拎一萬億同美國買個島仔好過

好開心咁快有知名人士出文

Pish

Agger

推

嘩屌咗唔推唔得

難為佢同其他有心人咁熱心分析，可惜佢哋嘅論點再有說服力，都無關宏旨

因為呢壇嘢嘅目的好明顯就係要cap撚晒香港啲水，撥款一通過，個島起唔起得成，政府根本唔在乎

所以講有冇需要、有咩生態影響，都唔會令政府回心轉意，因為人口島只係cap水嘅籍口

如果真係阻止唔到，我哋將會見證人類史上最大嘅「錢已袋，理撚得你」式騙局

全民沽港紙 做空富房 拎返話語權

再推

世紀騙局

依家支那狗無錢呀，仲唔大大力奶春袋

不嬲咩項目都係過錢比支那，官再出力奶支那屎眼

同埋香港而家咁多豆腐渣工程，起到都好快收皮，問題百出，又要一大筆錢咁填落去 同倒落海冇咩分別，最主要問題係停止每日150個新移民黎香港

置頂

林超英

世紀Cap水大計

好文、認真文，從來都冇人欣賞

推～

林超英係個智者但無勇者既勇氣
填又唔俾填
又嗌無地
人地唔填高爾夫地都知咩線
何必掂人底線

有d野唔係話你反駁到就有理
以上填海無錯係一場賭博
5050 咁 有人話風險高可以話合理
但唔代表個個認為唔值得去博

我贊成填海，不過唔係咁貴囉

RIP HK

不如你睇下我回緊咩先搭嗲

有條友以為人身攻擊林超英個人格就等同擊破左佢提出既論點 而你明顯搭錯線

呢篇野有道理，我回應你呢句

一日唔程每日150隻蝗就起幾多都無用
垃圾

求其俾個目標香港人至少做幾十年奴隸 就係唔俾你班香港人有好日子過，引進大批蝗蟲入港侵蝕，賣晒港地，賺多多錢都倒q晒落海,順手倒埋未來有機會賺既添
跟住再吹到將所謂支那帶黎既經濟效益,成為香港依賴支柱，等香港人做支那奴隸 自編自導自演既賣港鬧劇
要解決房屋問題，停止蝗蟲入港定居，係大陸買同樣大既地方，將香港97後先成為香港永久居民既蝗蟲送返大陸，完美解決啦

咁多錢不如請世界僱傭兵精英打鳩中国好過啦

Lm

人口政策似乎有後著。

以後應該唔只每日放150人得黎，未計什麼技術投資移民。

一邊叫香港人返大灣區住，一邊又起個島，唔係想再叫多d蝗黎都冇人信。

似乎唔係回應樓主個篇
成篇文有8段， 7段係攻擊來源，就算最尾果斷都係冇論據既

而家擺明拎你d錢去同美帝互片
明明要靠美帝打殘佢 香港人就on9到送子彈比支那繼續壓搾自己

屌好賤，但我都認同

開 casino, 毒品工廠就有機會翻身

兵敗嶼山島
終國又贏

櫻巴

林超英有新文

現在政府決意把意念推到研究階段，作為關心香港、關心生態、關心基層生活、對氣候變化有認識的人，我建議政府：

1. 人工島項目必須分階段進行，切忌一步到位去到1700公頃規模，以免「洗濕個頭」，於世界政局或經濟形勢突變時，無法適度抽身。
2. 研究必須包括財務分析及相關風險評估，防止項目產生破壞性的財務後果，如影響支付香港其他範疇工程項目費用的能力，甚或侵蝕政府經常賬的正常運作。
3. 研究必須以保守的態度估算未來兩世紀氣候變化帶來的風險，包括局部地區性暴雨增多增強、海平面上升、超強颱風增多及連帶風力、海浪和湧浪增強，以此指導排洪規劃、人工島填海地面高度、海堤高度、防波堤結構、沿岸地區規劃，以免將來災難到來時，造成難以承受的損失。
4. 研究必須以認真和專業的態度做好環境影響評估，嚴格把關，政府亦應該提前在香港境內提高生態容量，即是「先保育，後破壞」，體現政府對生態的重視。
5. 除了工程研究，政府還必須仔細籌劃將來大量人口轉移到人工島的過程，怎樣在一片荒地上從無到有建立一個沒有歷史（甚或靈魂）的社群，是十分複雜的社會學議題，我們必須避免當年屯門和天水圍建成新市鎮初期的「悲情」。
為甚麼提到「兩世紀」？目前香港的主要基建工程（如排洪）都以「二百年一遇」為設計標準，建一個住一百萬人的新城，自然需要以二百年的視野去設計。
至於與氣候變化有關的研究，政府應該用好自己內部的專家，即是香港天文台，不可外判給工程顧問公司，他們不是這方面的專家，對問題欠缺深入認識，會犯下氣象學家看來其實很簡單的錯誤。
最新的例子是團結香港基金聘請的工程顧問公司只用了一個（沒有清楚說明的）颱風案例，用數值模式運算了一次，就作出人工島附近海浪最高只有兩米的結論，認為建人工島沒有問題。除了推論極度粗疏，這間顧問公司還完全不知道颱風會為香港海域帶來湧浪的現象，外行扮內行而出醜！看過山竹襲港時在海怡半島屋苑拍攝的錄像的人都知道，湧浪如小山般從大海走過來，高度遠超兩米，湧上岸時更高如幾層樓！兩米？傻人才會信，但是基金的報告照單全收，典型的「盲人領着盲人走」（the blind leading the blind），誠心希望政府不要犯同樣的錯誤。
人工島不建最好，要建則必須以人民的福祉為指導思維，做好災難管理，以免遺禍後代。

中國式邏輯

林超英嘅論點都唔係真係講話唔環保

唔係淨係講唔環保